URL: http://www.jl.xinhuanet.com/jujiao/2004-02/13/content_3426659.htm


                     <h>八分钟约会：商业运作还是爱情快餐？

                  <h>             新华网吉林频道
         
策划：鲍盛华；文：卢劲杉、王晓明；图：王晓明；制作：邵守志

       
<p>编者按：“八分钟约会”是近来在青年男女约会中出现的一个新名词，在很
   多都市男女之中，它已经
   
逐渐成为一种时尚，一种前卫与潮流的象征，它改变了传统的男女认识方式，甚
   
至颠覆了人们的爱情、婚姻理念。今年八月份，由《东西南北》杂志社主办的“
   八分钟约会”正式登陆长春，到现在为止已经
   
成功举办了１１期，吸引了众多青年男女关注的目光。然而，“八分钟约会”这
   
种方式是否合适？八分钟之内能不能产生伟大的爱情？它的产生是市场经
   
济中商业运作的产物还是社会包容度增强后产生的爱情快餐？如今针对这些问题
   已驹谏缁嵘弦发了一些争论。

     <h>  什么是“八分钟约会”？

                        <p>据了解，八分钟约会的前身是Speed
   
Dating，也就是快速约会，最早来自犹太人的一个传统习惯：年轻的单身男女，
                  
定期在长辈的陪伴下见面，以避免族外通婚。
       
<p>１９９９年，美国洛杉矶的一个犹太教成员制定了游戏规则后，快速约会马
   
上在全美各地风靡起来，一批专门策划快速约会的礼仪公司应运而生，其中最有
   
影响的是一家叫“八分钟约会”的公司。这家公司的口号是：“八次精彩的约会
                            ，一个美好的夜晚”。
       
<p>从２００１年创办至今，八分钟约会公司已在全美３０个城市举办配对活动
   
，超过２２０００人参加。电视、报纸、杂志纷纷报道这一新型约会模式。很快
   
，八分钟约会便传播到了加拿大、英国等地，成为了眼下最炙手可热的都市约会
                   新游戏，甚至还被拍进了最热门的电视剧。
       
<p>２００３年年底，“八分钟约会”被那家名为“浓情巧克力”的俱乐部引进
   
了国内，很快，在北京，上海等大城市，八分钟变成了一个对于单身男女来说具
                           有魔幻色彩的时间单位。
                         <p>  《东西南北》杂志社项目部经
   
理刘佳亮介绍说，各地“八分钟约会”的具体形式大同小异：八分钟交友活动中
   
，每一个参加者都有机会所有参加活动的异性进行交谈，交谈的时间被规定为八
   
分钟，这样每个人都能够保证有机会和自己心仪的人谈话。在活动中不能问对方
   
真实姓名，每人只有编号；不能问对方电话号码，电子邮箱地址；不能问对方详
   
细地址；不能无故纠缠对方。一旦聊得投机而时间已到，交友结束后，可将想结
   
交的朋友的编号记下来，再通过活动组织人去联系对方。他说：“但是考虑到长
   
春的实际情况，我们在活动过程中要求的也不是特别严格，这也是一个过程，需
                     要人们逐渐去接受，只能慢慢来吧。”
       
<p>为什么要选择“八分钟”作为约会交谈的时间呢？刘佳亮介绍说，美国人曾
   
咀龉一个心理学的研究，结果显示，陌生人初次见面，在三十秒内大脑皮层就
   
岫远苑讲生初步的印象。而“八分钟”是人与人初次交往时长度最佳的时间阶
   
危人们往往会在这段时间里将最好的自己展现出来。超过八分钟，这种能力就
   
始下降，而短于八分钟，双方都不能感到尽兴，也就是说其实八分钟的功能就
                                谟冢喝鲜丁

                          <h>简洁、高效、时髦、省钱、安全


       
<p>社会学家认为，相比传统的婚介方式，“八分钟约会”更简洁、高效、时髦
                               、省钱和安全。
       
<p>更高效：现代人注重效率，传统方式会面动辄公园、电影院，从准备到结束
   
往往至少需要半天时间，而八分钟约会可以帮助你一个晚上或者一个下午认识八
                               个人甚至更多；
       
<p>更时髦：八分钟约会对参加者身份素质有一定要求，约会对象要求受过高等
   
教育，喜欢接触新鲜事物，不拘泥于传统婚介的相亲方式，积极扩大自己的交友
                                    圈；
                           <p> 更省钱：传统方式的会面经
   
常产生很多花费，劳民伤财，八分钟约会则简单多了，每一次的活动参加费用为
         
１００元左右，长春现在才５０元，可以与八个甚至更多人约会；
       
<p>更安全：八分钟交友的活动模式是固定的，可以放松心态与陌生人聊天，不
   
用担心别人对你图谋不轨。如果你对某个人不感兴趣，那么你只需要和他（她）
        
支吾八分钟即可，不会被人纠缠，也有效地避免了单独见面的危险。
       
<p>在一家酒吧里面，记者就大家对“八分钟约会”的看法进行了问卷调查，结
   
果显示，多数人对这种新兴的约会形式还是持赞成态度的，下面是一些青年男女
                                的具体看法：
       
<p>邵先生：我认为“八分钟约会”这种形式挺好，他给人们提供了一个更加广
   
阔的交友平台，在这里，大家可以无拘无束，可以畅所欲言，可以想平时所不敢
   
想，谈平时所不敢谈。当然，至于能否再这短短的八分钟里产生真正的爱情，那
              
就因人而异了，艘参薹ǚ袢嫌小耙患钟情”的可能。
       
<p>王先生：我觉得“八分钟约会”也就是个形式，和以前出现过的那些什么电
   
视速配、快速交友这些东西实际上都差不多，只不过是一种新型的婚介方式，但
     
又和传统的婚姻介绍所有所不同，是一种更简洁、高效、安全的婚介方式。

                      <h>       商业运作还是爱情快餐？

       
<p>对于“八分钟约会”产生的社会根源，它到底是怎么来的，同样是仁者见仁
                        、智者见智。有人认为在市场经
   
济发展过程中，商家千方百计挖掘消费者潜在的需求，“八分钟约会”正是商家
          
打出的一张情感需求牌，是商业运作的产物；也有人认为随着经
         
济的发展，社会包容度增强了，很多人的爱情、婚姻观念确实已经
                 
发生了变化，人们对于类似的这种爱情快餐已经
              
能够接受了。对此，调查中很多人也谈了自己的看法：
              
<p>市民迟先生表示，如今，很多现代人的生活越来越趋于平淡
                   无奇，人们渴望追求刺激、新奇的心理已经
   
越来越明显。在眼下繁忙的都市生活中，虽然很多人通过工作会和不同的人交往
   
，但是私下里的生活圈却很小，很难找到足够的朋友一起分享自己的生活。“八
              
分钟约会”正是为了满足人们的这种需求应运而生的。
                                <p>   正在攻读经
   
济学博士学位的高先生认为，“八分钟约会”完全是对传统婚姻、爱情理念的一
   
种颠覆，如果这个东西出现在十年以前，必定会遭来世人唾骂，可是如今社会的
                
包容度强了，人们看待事物的观念也逐渐发生了翻
   
天覆地的变化，所以对这种方式才能有一定程度的认可。但是实际上，“八分钟
   
约会”从本质上看无非是情感庸俗化被放大的一种表现，短短的八分钟时间，根
        
本不可能产生什么伟大的爱情，“一见钟情”根本也不需要八分钟。
                
<p>要说“八分钟约会”产生的根源，恐怕还是要从市场经
                     济谈起，我认为它的产生无非是市场经
   
济中，商家为了追逐利益而挖掘出来的一种需求，这种需求是潜在的，如果商家
   
不挖掘的话，你自己都不一定知道，所以这个“八分钟约会”从一出生就带着浓
                          厚的商业运作气息。市场经
   
济中，商家为了追逐利益，必然会挖空心思来考虑社会的各种需求，在“八分钟
   
约会”里面打出来就是一张情感需求牌，在当今社会人们的情感需求中寻觅商机
                                的一种表现。
       
<p>其实，以前也不乏类似的例子，美国前一段时间从各个州内划出一些巴掌大
   
的土地，卖给身在他乡的游子，据说价格非常高却还很有市场，这里商家打出来
   
的就是人们怀念故土的情感牌。听说他们还定期地把那些买地的人接回国内旅游
   
，去参观他们所买的巴掌大的那块土地，这里面都是受着商业利益的催动，其商
   
业气息远远要浓于这个“八分钟约会”，但是很明显“八分钟约会”也是商家的
           
又一张牌，至于这张牌是否能成为“王牌”，那就很难说了。
                              <p>   北京大学中国经
   
济研究中心博士后赵晓发表文章认为，自由恋爱的方式，更像是“专卖店”；但
   
如果专卖店一直缺乏客户，人们考虑到时间成本，就可能转入类似“百货公司”
   
式的婚姻介绍所，而“八分钟约会”，好比是进入了“快餐店”，意味着“相亲
                              ”这样的事情已经
   
由精雕细刻的手工制作进入了大工业化式的流水线。开专卖店需要成本，这个成
                         本对于他们来说是上天赐予－
   
Ｄ昵岬氖焙蛴械氖鞘奔洌可以慢慢等待。但是如果专卖店一直缺乏客户，手中
   
淖时净ǖ貌畈欢嗔耍考虑到时间成本，他们就可能转入其他方式，比如类似“
                         倩豕司”式的婚姻介绍所。



       <h>细节隐患暴露法律缺失

       
<p>从调查所得的情况看来，大家普遍认为“八分钟约会”这种形式的存在有一
   定的合理性，但是同时也指出了其中存在的一些问题。
       
<p>在长春一家新闻媒体工作的李先生认为，“八分钟约会”存在的最大的隐患
   
就是它的诚信很难维护。商家是否会对前来参加约会的人进行资格审查，这里面
   
是否有混水摸鱼的谱樱单身男女来参加“八分钟约会”是否存在被骗
   
的风险，这将是这个新生事物将面临的一个严峻考验。他说：“实际上以前的婚
   
姻介绍所也同样有人混水摸鱼，他们也做资格审查，但是毕竟是很有限的，前来
   
参加的人到底是不是单身确实很难核实，所以'八分钟约会'也必将像以前的婚姻
   介绍所一样，难免面临很多的麻烦。”
       
<p>市民齐先生对李先生的观点也深表赞同。他说：“实际上这就是一种法律的
   
缺失，传统的婚姻介绍所也是一样，同样存在这个问题，经
   
常出现有妇之夫还来找老婆的情况，最后弄的几方面都很尴尬还不知道如何处理
   
，这种情况很可能在'八分钟约会'中出现，到时候如何解决确实是个问题。”
       
<p>但是，市民杜小姐却认为，现在很多去参加“八分钟约会”的人，他们也知
   道自己可能有上当受骗
   
的风险，但是还是要去。她解释说，现代人确实渴望新鲜、刺激的生活方式，风
   险在他们脑中的概念已驹嚼丛降化，与其要他们平淡
   
无奇的过安稳日子，他们宁愿以身犯险，痛痛快快的去追求刺激的生活。
       
<p>对此，多数人还是认为尽管有人为了追求刺激的生活而不顾风险，但是也必
   
须重视这种法律缺失的存在。他们普遍表示，尽管过去的婚姻介绍所也可能出现
   
类似的问题，但是作为现代社会的一种时尚、前卫的约会方式，“八分钟约会”
   
应该想办法来弥补过去的一些不足或漏洞，只有这样才能适应现代人的口味，才
   能有一个好的发展前景。
       
<p>对于存在的隐患，《东西南北》杂志社的刘佳亮表示，现在只能尽量去避免
   
问题的发生，但是也很难说就能完全没有发生的可能。他说：“我们对来参加约
   
会的人要查看身份证、学位证、户口等证件，如果证件不齐的就尽量不让他参加
   ，但是今后能不能发生什么问题也很难说。”（完）


